---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۹۵۴
---
# غزل شمارهٔ ۹۵۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>به اندک شوخیی بنیاد تمکین‌کنده می‌گردد</p></div>
<div class="m2"><p>حیا تا لب گشود از هم تبسم خنده می‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تنزه گر هوس باشد مجوشید آن قدر با هم</p></div>
<div class="m2"><p>که صحبت از سریشم اختلاطی‌کنده می‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>تغافل‌حکم همواری‌ست‌کوه و دشت امکان را</p></div>
<div class="m2"><p>به‌چندین تخته یک ‌تحریک‌ مژگان ‌رنده می‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به‌عزلت ساز و ایمن زی‌که در خلق وفا دشمن</p></div>
<div class="m2"><p>سگ دیوانهٔ مطلب مرسها کنده می‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به برق تیغ استغنا حذر ازگردن‌افرازی</p></div>
<div class="m2"><p>درین میدان فلک هم سر به پیش افکنده می‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>خیال رفتگان رفتن ندارد همچو داغ از دل</p></div>
<div class="m2"><p>به عبرت چون رسد نقش قدم پاینده می‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گرانی بر طبایع از غرور قدر نپسندی</p></div>
<div class="m2"><p>درین بازار جنس کم‌بها ارزنده می‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>قناعت می‌کند در خوشه‌چینی خرمن‌آرایی</p></div>
<div class="m2"><p>قبا چون پنبه‌ها بر خویش دوزد ژنده می‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>نه انجم دانم و نی دورگردون لیک می دانم</p></div>
<div class="m2"><p>جهان رنگ است و یکسر گرد گرداننده می‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>عرقها می‌کنم چون شمع و سردر جیب می‌د‌‌زدم</p></div>
<div class="m2"><p>علاجی نیست هستی از عدم شرمنده می‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>اگر تسخیر دلها در خیالت بگذرد بیدل</p></div>
<div class="m2"><p>به احسان جهدکن ‌کاینجا خدایی بنده می‌گردد</p></div></div>